+++
title = "സമൂഹവും അറിവും"
description = ""
weight = 20
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>ജീവികളുടെയെല്ലാം പ്രാഥമികമായ ആവശ്യം ഭക്ഷണമാണ് എന്നതില്‍ തര്‍ക്കമില്ല. ബാക്കിയെല്ലാം
അതുകഴിഞ്ഞേ വരുന്നുള്ളൂ. മനുഷ്യരല്ലാതെ മറ്റൊരു ജീവിവര്‍ഗവും തങ്ങള്‍ക്കാവശ്യമുള്ള ഭക്ഷണം കൃഷിചെയ്ത്
ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്നില്ല . വസ്ത്രവും നമ്മള്‍ മാത്രമേ സ്വന്തമായി ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്നുള്ളൂ. ഇവയെല്ലാം
യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാക്കാന്‍ വേണ്ടിയുള്ള പരസ്പര സഹകരണത്തിന്റെ കഥകളാണ് മാനവവംശത്തിന്റെ ആദ്യകാല
ചരിത്രം. പെറുക്കിത്തിന്നും വേട്ടയാടിയും ജീവിച്ച നാളുകളില്‍ മനുഷ്യര്‍ കൂട്ടായി
പ്രവൃത്തികളിലേര്‍പ്പെട്ടു തുടങ്ങി (വിശദാംശങ്ങളിലേക്ക് നമുക്ക് പിന്നീട് വരാം). ഭക്ഷണം,
വസ്ത്രം, പാര്‍പ്പിടം ഇത്തരം എല്ലാ കാര്യങ്ങള്‍ക്കും അവര്‍ക്ക് അന്ന് ഒന്നിച്ചുനില്‍ക്കണമായിരുന്നു.
ഇങ്ങനെ കൂട്ടംചേരുമ്പോഴാണല്ലോ സമൂഹം രൂപംകൊള്ളുന്നത്.</p>
<p>മനുഷ്യര്‍‍ പരസ്പരം എത്രമാത്രം ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു എന്നത് പൊതുവെ ആരും ആലോചിക്കാറേയില്ല.
നമ്മളുപയോഗിക്കുന്ന ഓരോ ചെറിയ വസ്തുവും എത്രയോ പേരുടെ അധ്വാനത്തിന്റെ ഫലമായി
നിര്‍മിക്കപ്പെട്ടതാണ്. ഒരുപക്ഷേ, വീട്ടില്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഏറ്റവും വിലകുറഞ്ഞ ഉല്പന്നം
തീപ്പെട്ടിയായിരിക്കും. അതിലെ ഒരു കൊള്ളിയുരച്ച് സ്റ്റൗവിന് തീ പിടിപ്പിക്കുമ്പോള്‍ ആ കത്തലിനു
പിറകില്‍ പ്രവര്‍ത്തിച്ചവരെക്കുറിച്ച് ഒന്ന് ചിന്തിച്ചാലോ? ആരൊക്കെ ചേര്‍ന്നപ്പോഴാണ്
തീപ്പെട്ടിക്കൊള്ളികൊണ്ട് സ്റ്റൗ കത്തിക്കാനായത്? തീര്‍ച്ചയായും തീ കത്തിച്ചത് നിങ്ങളുടെ
അധ്വാനമാണ്. വീടിനടുത്ത പലചരക്കുകടയിലെ ആളാണ് തീപ്പെട്ടി നിങ്ങള്‍ക്ക് തന്നത്. അയാളില്ലെങ്കില്‍
തീപ്പെട്ടി നിങ്ങളുടെ കയ്യിലെത്തുമായിരുന്നില്ല. അയാള്‍ക്ക് തീപ്പെട്ടി നല്‍കിയത് ടൗണിലെ
മൊത്തക്കച്ചവടക്കാരനാണ്. ഒരു ലോറി ഡ്രൈവറുടെ സേവനമില്ലായിരുന്നെങ്കില്‍ തീപ്പെട്ടി അവിടെ
എത്തില്ലായിരുന്നു. പുറകോട്ട് അന്വേഷിച്ചു പോവുമ്പോള്‍ തീപ്പെട്ടിക്കമ്പനിയുടെ ഉടമ, അവിടത്തെ
തൊഴിലാളികള്‍, അതിന്റെ കൊള്ളിക്കുവേണ്ട സോഫ്റ്റ് വുഡ് അവിടേക്കെത്തിച്ച ഡ്രൈവറും സഹായികളും,
ആ മരം മുറിച്ച വ്യക്തി, അത് നട്ടു വളര്‍ത്തിയ അതിന്റെ ഉടമസ്ഥന്‍... ഇവരെല്ലാം ചേര്‍ന്നപ്പോഴാണ്
തീപ്പെട്ടി ഉണ്ടായത്. തീര്‍ന്നില്ല. ‍ 'മരുന്ന് ' എന്ന് നമ്മള്‍ വിളിക്കുന്ന സംഗതി കമ്പിന്റെ
ഒരറ്റത്ത്‍ തേച്ചുപിടിപ്പിച്ചെടുത്തപ്പോഴാണ് തീപ്പെട്ടിക്കോല്‍ യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായത്. ഫോസ്ഫറസ് സംയുക്തം,
പൊട്ടാസ്യം ക്ലോറേറ്റ്, അവ കൊള്ളിയില്‍ പറ്റിപ്പിടിച്ച് നില്‍ക്കാന്‍ സഹായിക്കുന്ന ചില
പദാര്‍ത്ഥങ്ങള്‍ എന്നിവയെല്ലാം ചേര്‍ന്നതാണ് ആ 'മരുന്ന്.' അവയെല്ലാം രാജ്യത്തിന്റെ പല
ഭാഗങ്ങളിലായി നിര്‍മിച്ചവയാണ്. അതുണ്ടാക്കുന്നതിന് പുറകില്‍ പ്രവര്‍ത്തിച്ച അനേകം ആളുകള്‍, അത്
ട്രക്കുകളില്‍ എത്തിച്ചവര്‍, തീപ്പെട്ടിയുടെ ലേബല്‍ അച്ചടിച്ച പ്രസ്സിലെ തൊഴിലാളികള്‍...
ഇവരെല്ലാം ചെലുത്തിയ അധ്വാനത്തില്‍ നിന്നാണ് തീപ്പെട്ടി രൂപപ്പെട്ടത്. ഇതില്‍ ഏതെങ്കിലും ഒരു
ഘടകം ചേര്‍ന്നിരുന്നില്ലെങ്കില്‍ നമ്മുടെ സ്റ്റൗവിലെ തീ യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാവുമായിരുന്നില്ല. ഇത്
തീപ്പെട്ടിയുടെ മാത്രം കഥയല്ല. ജീവിതത്തിലെ ഓരോ സംഗതിയും ഇതുപോലെ അനേകം പേരുടെ
സഹകരണത്തിലൂടെ അവരുടെ അധ്വാനത്തിലൂടെ രൂപപ്പെട്ടവയാണ്. ഈ പരസ്പരസഹകരണം ഇല്ലെങ്കില്‍ നമുക്ക്
ജീവിക്കാന്‍ കഴിയില്ല. അതെ, ആത്യന്തികമായി മനുഷ്യര്‍ സാമൂഹികജീവികളാണ്. പലതരത്തില്‍
സമൂഹത്തിന് കീഴ്പ്പെട്ടാണ് നാം ജീവിക്കുന്നത്. നമ്മുടെ ജീവിതത്തെ, ജീവിതവീക്ഷണത്തെ അത്
നിയന്ത്രിക്കുന്നു.</p>
<h3 class="section-head" id="samoohaswadheenam"><a href="#samoohaswadheenam">സമൂഹസ്വാധീനം</a></h3>
<p>കാര്യങ്ങള്‍ എങ്ങനെ ചെയ്യണമെന്ന് തീരുമാനിക്കുകയും അതിനനുസരിച്ച് ജോലികള്‍ പങ്കുവെക്കുകയും
സംഘടിതമായ രീതിയില്‍ ഒന്നിച്ച് ജീവിക്കുകയും ചെയ്യുന്ന ഒരു വലിയ സംഘം ആളുകള്‍ എന്നാണ്
ഓക്സ്ഫോര്‍ഡ് ഇംഗ്ലീഷ് ഡിക്‌ഷണറി സമൂഹം എന്ന പദത്തെ വിശേഷിപ്പിക്കുന്നത്. ഒരു രാജ്യത്തിലെ മുഴുവന്‍
ജനങ്ങളെയോ അല്ലെങ്കില്‍ ഒരേ പോലെയുള്ള വിവിധ രാജ്യങ്ങളിലെ ജനങ്ങളെയോ ഇങ്ങനെ
വിശേഷിപ്പിക്കാം. മറ്റൊരു വിശദീകരണം അനുസരിച്ച് ഭാഷ, വസ്ത്രധാരണരീതി,
പെരുമാറ്റച്ചട്ടങ്ങള്‍, സാംസ്കാരികനിലവാരം മുതലായവയുടെ പൊതുവായ വിതരണത്തിലൂടെ ദീർ‌ഘനാളായി
നിലനിന്നുപോരുന്നതും, ഒരുകൂട്ടം ആളുകള്‍ ചില പ്രത്യേക താല്പര്യങ്ങളുടെ പേരിൽ‌ സംഘടിച്ചു
പോരുന്നതുമായ ഒരു ചട്ടക്കൂടാണു സമൂഹം‍‌. ഒരു രാജ്യാതിര്‍ത്തിക്കുള്ളില്‍ വസിക്കുന്നവരെയോ, ഏതെങ്കിലും
മതത്തില്‍ വിശ്വസിക്കുന്നവരെയോ ഏതെങ്കിലും ഒരു സംഘടനയുടെ കീഴിൽ‌ പ്രവർ‌ത്തിക്കുന്നവരെയോ ഒക്കെ
സമൂഹമെന്ന വാക്കിനാൽ‌ വിവക്ഷിക്കാവുന്നതാണ്- (വിക്കിപീഡിയയില്‍ നിന്ന്). ഏത് സമൂഹവും ചില
ആവശ്യങ്ങള്‍ക്കായി സഹകരിക്കുന്ന ആളുകളുടെ കൂട്ടമാണ്. അവര്‍ ഒരു ഘടനയിലെ അവയവങ്ങളാണ്.
അംഗങ്ങളായി ആളുകളില്ലാത്ത ഒരു സമൂഹത്തെ നമുക്ക് സങ്കല്പിക്കാന്‍പോലും പറ്റില്ല. അതേപോലെ, ഒരു
സമൂഹത്തില്‍ അംഗങ്ങളല്ലാത്ത വ്യക്തികളും ഉണ്ടാവാന്‍ സാധ്യതയില്ല. അതായത് മനുഷ്യര്‍ക്കിടയിലെ
പരസ്പരബന്ധങ്ങളുടെ ആകത്തുകയാണ് സമൂഹം. സമൂഹബന്ധങ്ങളുടെ ഉള്‍‍പ്പൊരുള്‍ എന്ന പുസ്തകത്തില്‍ ഡോ. എ എന്‍
പി ഉമ്മര്‍കുട്ടി ഇങ്ങനെ രേഖപ്പെടുത്തുന്നുണ്ട്.</p>
<p>"ഔദാര്യം, അനുകമ്പ, സ്നേഹം, സഹകരണം, സഹായസന്നദ്ധത തുടങ്ങിയ ഉദാത്തവികാരങ്ങളും
വിവിധമേഖലകളിലുള്ള ബുദ്ധിനേട്ടങ്ങളും സാംസ്കാരിക വൈഭവവും സര്‍ഗമുന്നേറ്റവും പ്രകടിപ്പിക്കുവാന്‍
വ്യക്തികള്‍ വെമ്പല്‍ കൊള്ളുന്നത് സാമൂഹ്യബന്ധുതയുടെ ഉള്‍വിളികള്‍ കാരണമാണ്. പങ്കിടലാണ്
സാമൂഹ്യബന്ധുതയുടെ അദമ്യധര്‍മം. പരസ്പരം പങ്കിടുന്നില്ലെങ്കില്‍ മനുഷ്യര്‍ പേക്കോലങ്ങളാണ്.
സാമൂഹ്യജീവികളല്ല. സാമൂഹ്യബന്ധങ്ങളും പരസ്പരപ്രവര്‍ത്തനങ്ങളുമില്ലാത്ത ലോകത്തില്‍ വ്യക്തിപ്രഭാവവും
സാംസ്കാരികജീവിതവും അപ്രസക്തമായിത്തീരുന്നു. മനുഷ്യനു മനുഷ്യതയും നഷ്ടമാവുന്നു. ജന്തുതലത്തില്‍
നിന്ന് അവനെ വേര്‍തിരിച്ചു നിര്‍ത്തുവാന്‍ പിന്നെ വളരെയൊന്നും ബാക്കിയുണ്ടാവില്ല."</p>
<p>സമൂഹത്തിലെ ഓരോ അംഗവും വ്യത്യസ്തരാണ്. ഓരോ ആളും മറ്റൊരാളെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം ഒരു
നിരീക്ഷണവസ്തുവാണ്. അതായത് കണ്ടും കേട്ടും സ്പര്‍ശിച്ചും മണത്തുനോക്കിയും നിരീക്ഷിക്കാവുന്ന
വസ്തുക്കള്‍. അവര്‍ വെവ്വേറെ നില്‍ക്കുന്നതിനാല്‍ സ്ഥലീയമായി വേര്‍തിരിഞ്ഞിരിക്കുന്ന നിരീക്ഷണീയ
വസ്തുക്കള്‍. വ്യത്യസ്തതകള്‍ പറഞ്ഞുതീര്‍ന്നില്ല. ഗുണങ്ങളിലും വിശേഷതകളിലും ഓരോരുത്തരും വ്യത്യസ്തത
പുലര്‍ത്തുന്നു. ലിംഗം, വയസ്സ്, ഉയരം, വണ്ണം, കരുത്ത്, മുഖരൂപം, മുടി, ആരോഗ്യം ഇങ്ങനെയുള്ള ഏത്
ഘടകത്തിലും സമൂഹത്തിലെ അംഗങ്ങളിലെ വ്യത്യസ്തതകള്‍ നിലനില്‍ക്കുന്നു. ജൈവശാസ്ത്രപരമായ
വ്യത്യാസങ്ങള്‍, പാരമ്പര്യമായി കൈമാറിക്കിട്ടിയ വ്യത്യാസങ്ങള്‍ ഏതുമാവാം. ഓര്‍മശക്തിയുടെ
കാര്യത്തിലായാലും ബുദ്ധിശക്തിയുടെ കാര്യത്തിലായാലും ഇവരെല്ലാം പലതട്ടുകളില്‍ നിലകൊള്ളുന്നു.
അങ്ങനെയൊക്കെയാണെങ്കിലും പരസ്പരം അന്യങ്ങളായ വസ്തുക്കളുടെ ഒരു കൂമ്പാരമാണ് സമൂഹം എന്ന് പറയാന്‍
കഴിയില്ല. അവ കൃത്യമായ ഒരു പാറ്റേണാണ്. അതിനപ്പുറം വളരെ ജൈവികമായ അടുപ്പവും ബന്ധവും ഇവ
തമ്മിലുണ്ട്. കൂട്ടിച്ചേര്‍ത്ത ഏതെങ്കിലും യന്ത്രഭാഗത്തോട് സമൂഹത്തെ ഉപമിക്കാന്‍ കഴിയില്ല.
സാമൂഹ്യബന്ധങ്ങള്‍ അതില്‍ അലിഞ്ഞുചേര്‍ന്ന ഒരു ഗുണവിശേഷമാണല്ലോ.</p>
<p>എല്ലാവരുടെയും സവിശേഷമായ മാനുഷികസ്വഭാവങ്ങള്‍ എന്നുപറയുന്നവ സമൂഹത്തില്‍ നിന്ന്
ഉരുത്തിരിഞ്ഞവയാണ്. പ്രകൃത്യാ എന്നതിനെക്കാള്‍ വളര്‍ത്തപ്പെട്ട സവിശേഷതകളാണ് അധികവും.
നിത്യജീവിതത്തില്‍ നാം പ്രയോജനപ്പെടുത്തുന്ന ഭാഷ, ഉപകരണങ്ങള്‍, നാം ഉയര്‍ത്തിപ്പിടിക്കുന്ന
അവകാശങ്ങള്‍ ഇവയൊന്നും വ്യക്തിപരമായി രൂപപ്പെടുത്തിയെടുത്തവയല്ല. അതെല്ലാം സമൂഹത്തില്‍ നിന്ന്
ആര്‍ജിച്ചെടുത്തതാണ്. ബാഹ്യലോകത്തെക്കുറിച്ചുള്ള അറിവ് കിട്ടിയതും മറ്റൊരു തരത്തിലല്ല. ആ
അറിവിനെ അടിസ്ഥാനപ്പെടുത്തിയാണ് ഓരോ സന്ദര്‍ഭത്തിലും യുക്തിപൂര്‍വം നാം പെരുമാറുന്നത്. നിങ്ങള്‍
നിങ്ങളുടെ ഇന്ദ്രിയങ്ങള്‍കൊണ്ട് സംവേദിക്കുന്നതെല്ലാം നിങ്ങളുടെ വിദ്യാഭ്യാസത്തിന്റെ
ഉല്പന്നങ്ങളാണ്. അതായത്, സമൂഹം നിങ്ങളിലേക്ക് പകര്‍ന്നുതന്ന കാര്യങ്ങള്‍. നിങ്ങളുടെ പെരുമാറ്റം
ജന്മവാസനയേക്കാള്‍ സമൂഹം പകര്‍ന്നുതന്ന പെരുമാറ്റരീതികളോടാണ് കൂടുതല്‍ കടപ്പെട്ടിരിക്കുന്നത്.
നിയമങ്ങളെയും ആചാരങ്ങളെയും കീഴ്‌വഴക്കങ്ങളെയും പിന്തുടരുന്ന പെരുമാറ്റരീതികളാണ് നിങ്ങളുടേത്.
അങ്ങനെ ചെയ്തില്ലെങ്കില്‍ ശിക്ഷിക്കപ്പെടുമെന്നതുകൊണ്ട് മാത്രമാവണമെന്നില്ല നിങ്ങള്‍
പെരുമാറ്റരീതികളെ ഇത്തരത്തില്‍ ചിട്ടപ്പെടുത്തിയത്. പകരം അംഗീകരിക്കപ്പെടുമെന്നതിനാലുമാവാം.
ചുരുക്കിപ്പറഞ്ഞാല്‍ നിങ്ങളുടെ വ്യക്തിത്വം തന്നെ സമൂഹം രൂപപ്പെടുത്തിയതാണ്.</p>
<p>എവിടെ നിന്ന് കാണുന്നുവെന്നത് നമ്മുടെ കാഴ്ചയെ ബാധിക്കുന്നു എന്ന് ഒന്നാം അധ്യായത്തില്‍
വിശദീകരിക്കുകയുണ്ടായല്ലൊ. നാം എന്തു കാണുന്നു എന്നതിലുള്ള ചില പ്രശ്നങ്ങള്‍ ഗോര്‍ഡന്‍ ചൈല്‍ഡ്
ചൂണ്ടിക്കാട്ടിയിട്ടുണ്ട്. ബാഹ്യലോകത്തിന്റെ തുച്ഛമായ ഭാഗം മാത്രമാണ് ഒരു വ്യക്തി നേരിട്ട്
കാണുന്നത്. അഥവാ അയാളുടെ സംവേദനേന്ദ്രിയങ്ങളുടെ പരിധിയില്‍ വരുന്നത്. ആ കാഴ്ചയില്‍പ്പോലും
സമൂഹത്തിന്റെ ഇടപെടലുകളുണ്ട്. സമൂഹം പഠിപ്പിച്ചതിലപ്പുറം ഏറെയൊന്നും കാണാന്‍ ഒരു വ്യക്തിക്ക്
കഴിയില്ലെന്ന് അദ്ദേഹം പറയുന്നു.</p>
<p>"ഞാന്‍ എന്ത് കാണുന്നുവോ എന്ന് നിശ്ചയിക്കുന്നതും പ്രകൃതിയല്ല. എന്നെ വളര്‍ത്തിയവരാണ്. എന്റെ
സംവേദനേന്ദ്രിയങ്ങളുടെയും അതിന് ലഭിക്കുന്ന ഉത്തേജനങ്ങളുടെയും- ശബ്ദങ്ങള്‍, മണങ്ങള്‍ മുതലായവയുടെ-
സ്വഭാവം മാത്രമല്ല, അവയുടെ ഉപയോഗത്തെപ്പറ്റി സമൂഹത്തില്‍ നിന്ന് എനിക്ക് ലഭിച്ചിട്ടുള്ള
പരിശീലനം കൂടിയാണ് ഞാന്‍ എന്തുകാണുന്നുവെന്ന് നിശ്ചയിക്കുന്നത്. എന്റെ സംവേദനേന്ദ്രിയങ്ങള്‍ അടുക്കും
ചിട്ടയുമില്ലാത്ത ഒരുകൂട്ടം ഉദ്ദീപനങ്ങളാല്‍ ആക്രമിക്കപ്പെടുന്നു. എനിക്ക് എല്ലാറ്റിനെയും
ശ്രദ്ധിക്കാനാവില്ല; ഞാന്‍ ഒരു തിരഞ്ഞെടുപ്പ് നടത്തണം. ചില ഉറച്ച ശബ്ദങ്ങള്‍, പ്രകാശത്തിന്റെ ഒരു
മിന്നലാട്ടം, മനം ‍മടുപ്പിക്കുന്ന നാറ്റങ്ങള്‍ ഇങ്ങനെ പലതും നിയന്ത്രണത്തിനതീതമായി എന്നിലേക്ക്
തിക്കിക്കടക്കുന്നു; ബാക്കിയുള്ളവ ബോധപൂര്‍വമോ- പലപ്പോഴും- അബോധപൂര്‍വമോ ആയി
തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെടുകയാണ് ചെയ്യുന്നത്. രണ്ട് സന്ദര്‍ഭങ്ങളിലും ഈ തിരഞ്ഞെടുപ്പ് സാമൂഹികമായി
നിര്‍ദേശിക്കപ്പെട്ടതാണ്. പലരും ഇതത്ര ധരിച്ചുകാണില്ല. ഒരു പുരാവസ്തുശാസ്ത്രജ്ഞനും ഒരു
ആടുമേയ്ക്കലുകാരനും ഒരു സസ്യശാസ്ത്രജ്ഞനും ഒരേ പുല്‍പ്രദേശത്തിലൂടെ നടക്കുമ്പോള്‍ വ്യത്യസ്ത
കാര്യങ്ങളാണ് കാണുക. ഒരു റോമന്‍ തെരുവിന്റെ അവശിഷ്ടം, ആട്ടിന്‍പറ്റത്തിന് കൊള്ളാവുന്ന
(അല്ലാത്ത) മേച്ചില്‍പ്പുറം, പലതരം ഗ്രാമിനാസിയെകള്‍*, അതില്‍ത്തന്നെ ഒരു അപൂര്‍വ സ്പീഷീസ്
ഇങ്ങനെ ഓരോന്നായിരിക്കും അവര്‍ കാണുക. സസ്യശാസ്ത്രജ്ഞനും ആടുമേയ്ക്കല്‍ക്കാരനും അവിടെ റോമന്‍
തെരുവിന്റെ ലാഞ്ഛനയേ ഇല്ല. ഒരു പുരാവസ്തുശാസ്ത്രജ്ഞനെപ്പോലെ അവര്‍ക്ക്, കുറിയ വളര്‍ച്ച കുറഞ്ഞ
പുല്ലുകള്‍ വളരുന്ന ഒരു നീളന്‍ വഴിയും അതിനിരുവശവും സമൃദ്ധമായി സമാന്തരമായി വളര്‍ന്ന പുല്‍പ്പരപ്പും
കണ്ട് വ്യാഖ്യാനിക്കാനുള്ള പഠനം കിട്ടിയിട്ടില്ല." (*ഗ്രാമിനാസിയെസ്- പുല്ലുവര്‍ഗത്തില്‍ പെട്ട
ചെടികള്‍)</p>
<p>മറ്റൊരു കാര്യം, ഓരോ വ്യക്തിയുടെയും സ്വകാര്യ അനുഭവലോകത്തെക്കാള്‍ എത്രയോ വലുതാണ് അവരുടെ
ലോകം എന്നതാണ്. നേരിട്ട് പോയിട്ടല്ല ലോകത്തിലെ വിവിധ പ്രദേശങ്ങളെക്കുറിച്ച് നമ്മള്‍
മനസ്സിലാക്കുന്നത്. ക്ലാസുകളിലൂടെയും മാപ്പുകളിലൂടെയും പുസ്തകങ്ങളിലൂടെയുമൊക്കെയാണ് ആ
പ്രദേശങ്ങളെക്കുറിച്ച് മനസ്സിലാക്കിയത്. കൊറോണ വൈറസിനെക്കുറിച്ചോ നിപ്പാ വൈറസിനെക്കുറിച്ചോ
നമ്മള്‍ നേടിയ അറിവുകള്‍ അവയെ നേരിട്ട് സൂക്ഷ്മദര്‍ശിനിയിലൂടെ കണ്ട് നേടിയതല്ല. വൈറോളജിസ്റ്റുകള്‍
നേടിയ അറിവുകളിലൂടെയാണ് നാമത് മനസ്സിലാക്കിയത്. അത്തരം അറിവുകള്‍ സമൂഹത്തിന്റെ
ആശയലോകത്തിന്റെ ഭാഗമായി മാറിയതാണ്. അതായത് ഒരു വ്യക്തിയുടെ ആശയലോകം സമൂഹത്തിലെ
എല്ലാവരുടെയും സാമൂഹികാനുഭവത്തെ വലയം ചെയ്യുന്ന അറിവിന്റെ ആശയലോകമാണ്. ഭാഷ, മതം,
രാഷ്ട്രം തുടങ്ങിയ അതിരുകളാല്‍ ശിഥിലീകൃതമായിരുന്നെങ്കിലും (ഇപ്പോഴും അത്തരം അതിരുകള്‍
യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാണ്) അവയ്ക്കപ്പുറം ആശയവിനിമയം നടത്താന്‍ കഴിഞ്ഞു എന്നതാണ് മാനവരാശിയുടെ
മുന്നോട്ടുള്ള പ്രയാണത്തിന് സഹായകമായിത്തീര്‍ന്നത്.</p>
<h3 class="section-head" id="eettamkoottunnaariv"><a href="#eettamkoottunnaariv">ഈട്ടം കൂടുന്ന അറിവ്</a></h3>
<p>ഒന്നാം അധ്യായത്തില്‍ തന്നെ സൂചിപ്പിച്ചതുപോലെ, മാനവരാശിയുടെ മഹത്തായ വിജ്ഞാനശേഖരം
പിന്നിട്ടുപോയ തലമുറകളിലൂടെ വളര്‍ന്നുവന്നതും തുടര്‍സമൂഹങ്ങളാല്‍ സൂക്ഷിക്കപ്പെടുകയും വരുംതലമുറകള്‍ക്ക്
കൈമാറ്റം ചെയ്യപ്പെടുന്നതുമാണ്. അതിലേക്ക് നിരന്തരം കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കലുകള്‍ നടക്കുന്നു. പഴയവയുടെ
ബലത്തിലാണ് പുതിയവ രൂപപ്പെടുന്നത്. പുതുതായി കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കപ്പെടുന്നത് എത്ര മഹത്തരമായാലും പഴയവ
ഇല്ലായിരുന്നെങ്കില്‍ അതിന് രൂപം നല്‍കാന്‍ കഴിയുമായിരുന്നില്ല. ഉദാഹരണമായി ഇന്ന് നാം മറ്റൊരു
ഗാലക്സിയിലേക്കുള്ള വാഹനം തൊടുത്തുവിടുകയാണെങ്കില്‍,‍ അതുണ്ടാക്കാനുള്ള വിജ്ഞാനം, ഓടുന്ന
മാനിന്റെ ഹൃദയത്തിനുനേരെ അമ്പുതൊടുത്ത പഴയ വേട്ടക്കാരന്റെ കണ്ടെത്തലുകളോടുപോലും
കടപ്പെട്ടതാണ്. അങ്ങനെ നോക്കുമ്പോള്‍ ഇന്നു നാം കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കുന്ന വിജ്ഞാനം ഇതുവരെ നേടിയ
സംഘടിതവിജ്ഞാനത്തിന്റെ നിസ്സാരമായ ഒരു ഭാഗം മാത്രമേ ആവുന്നുള്ളൂ.</p>
<p>സമുദായങ്ങളും സംസ്കൃതികളും സുസ്ഥിരമായി മുന്നോട്ടുപോയതല്ല ചരിത്രം. തുടര്‍ച്ചകളെന്നപോലെ
ഇടര്‍ച്ചകളും അതിന്റെ ഭാഗമായിരുന്നു. സംസ്കൃതികള്‍ പലതും അപ്രത്യക്ഷമായിട്ടുണ്ട്. കാരണം‍
പ്രകൃതിദുരന്തങ്ങളോ ആക്രമണങ്ങളോ ആവാം. എങ്കിലും അവര്‍ രൂപം നല്‍കിയ ആശയലോകം പൂര്‍ണമായും
നഷ്ടപ്പെട്ടു എന്ന് കണക്കാക്കാന്‍ കഴിയില്ല. സൈന്ധവനാഗരികതാകാലത്തെ ലിഖിതങ്ങള്‍ ഇതുവരെ
വായിച്ചെടുക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞിട്ടില്ല. അതുകൊണ്ട് അന്നത്തെ ജീവിതത്തെക്കുറിച്ച് പൂര്‍ണമായ വിവരങ്ങള്‍
നമുക്ക് ലഭ്യമായിട്ടില്ല. എന്നാല്‍, അക്കാലത്തെ അറിവും ആശയങ്ങളും പൂര്‍ണമായി നഷ്ടപ്പെട്ടു എന്ന്
കണക്കാക്കാന്‍ കഴിയുമോ? ഇല്ലെന്നാണ് വിദഗ്ധാഭിപ്രായം. തീര്‍ച്ചയായും അവരുണ്ടാക്കിയ
സാങ്കേതികവിദ്യകളും മറ്റ് അറിവുകളും അക്കാലത്തെ മറ്റ് സംസ്കൃതികളിലേക്ക് പകര്‍ന്നിട്ടുണ്ടാവും.
സൈന്ധവസംസ്കാരവും ബാബിലോണിയന്‍ സംസ്കാരവും തമ്മില്‍ കൊള്ളക്കൊടുക്കലുകള്‍ നടന്നിരിക്കാന്‍
സാധ്യതകളുണ്ട് എന്നാണ് കണക്കാക്കുന്നത്. എഴുതപ്പെട്ട രൂപത്തില്‍ മാത്രമല്ല ഇത്തരം ആശയവിനിമയങ്ങള്‍
നടക്കുന്നത്. പഴയകാലത്തെ മണ്‍പാത്ര നിര്‍മാണരീതികളൊ ക്കെ ഇത്തരത്തില്‍ തലമുറകളിലൂടെയും
സമൂഹങ്ങളിലൂടെയും വിനിമയം ചെയ്യപ്പെട്ടതാണ്. എന്നുവച്ച് സഞ്ചിതവിജ്ഞാനശേഖരത്തിന് ശോഷണം
സംഭവിച്ചിട്ടില്ല എന്നും അര്‍ത്ഥമാക്കേണ്ടതില്ല. സംഭരിച്ച അറിവുകളില്‍ ഒരുപാട്
നഷ്ടപ്പെട്ടിട്ടുമുണ്ട്. വരമൊഴി രൂപപ്പെടുന്നതുവരെയുള്ള എന്തെല്ലാമെന്തെല്ലാം, മനുഷ്യന്റെ
ഓര്‍മക്കുറവുമൂലം നശിച്ചുപോയിരിക്കില്ല! ഒരു വലിയ ഭൂവിഭാഗത്തില്‍ ജീവിച്ചിരുന്നവരൊട്ടാകെ
ഒന്നിച്ച് മണ്ണടിഞ്ഞപ്പോള്‍ എന്തെല്ലാം അറിവുകളും മണ്ണടിഞ്ഞിട്ടുണ്ടാവില്ല! എഴുതി തയ്യാറാക്കിയ
രൂപങ്ങള്‍ തന്നെ വെള്ളപ്പൊക്കത്തിലും തീപ്പിടുത്തത്തിലും എത്രമാത്രം നഷ്ടപ്പെട്ടിട്ടുണ്ടാവാം.
യുദ്ധങ്ങള്‍ ഇതിനുപുറമെ. സീസറിന്റെ അക്രമണത്തെത്തുടര്‍ന്ന് തുറമുഖത്തുനിന്ന് പടര്‍ന്ന തീയില്‍
നാല്‍പ്പതിനായിരത്തിലധികം ചുരുളുകള്‍ കത്തിനശിച്ച അലക്സാണ്‍ട്രിയയിലെ ലൈബ്രറി, മതനിന്ദ
ആരോപിച്ച് കൃസ്ത്യന്‍ മതമേധാവികള്‍ ചുട്ടുകരിച്ച നിരവധി ലൈബ്രറികള്‍... അങ്ങനെ
നഷ്ടപ്പെട്ടുപോയവയുടെ കണക്കുകള്‍ എത്രയെത്ര.</p>
<h3 class="section-head"  id="adhikaramarivu"><a href="#adhikaramarivu">അധികാരവും അറിവും</a></h3>
<p>മനുഷ്യരാശിയെക്കുറിക്കുന്ന ഹോമോ സാപ്പിയന്‍സ് എന്ന ലാറ്റിന്‍ പദം അറിവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടതാണ്.
അറിവുള്ള മനുഷ്യന്‍ എന്നാണ് അതിന്റെ അര്‍ത്ഥം. അറിവാണ് പ്രകൃതിയെ കീഴടക്കാന്‍ മനുഷ്യര്‍ക്ക്
പ്രയോജനപ്പെട്ടത്. അറിവിന്റെ സാര്‍വത്രികത സമൂഹത്തിന്റെ പുരോഗതിക്കും ശരിയായ നിലനില്പിനും
അത്യന്താപേക്ഷിതവുമാണ്. എന്നാല്‍ അത് നിലനില്‍ക്കുന്ന യാഥാര്‍ത്ഥ്യമല്ല. എന്നു മാത്രമല്ല, അറിവുവിടവ്
(knowledge gap) വലിയതോതില്‍ വര്‍ധിച്ചുവരികയുമാണ്. അറിവില്ലാത്തവരായി ആരുമില്ല.
ഓരോരുത്തരും ഒരുതരത്തിലല്ലെങ്കില്‍ മറ്റൊരു തരത്തില്‍ അറിവുള്ളവരാണ്. എങ്കിലും ആധുനികലോകം
പ്രദാനംചെയ്യുന്ന ജീവിതസൗകര്യങ്ങളും അത് നേടുന്നതിനാവശ്യമായ വിദ്യാഭ്യാസവും എല്ലാവര്‍ക്കും
ഒരേപോലെ ലഭ്യമാവുന്നില്ല. ഈയര്‍ത്ഥത്തില്‍ അറിവുള്ളവരും അറിവില്ലാത്തവരും അഥവാ അറിവു കുറഞ്ഞവരും
തമ്മിലുള്ള അന്തരം വലിയതോതില്‍ വര്‍ധിച്ചുവരികയാണ്.</p>
<p>അറിവും അധികാരവും തമ്മിലുള്ള ബന്ധം ഇന്ന് വലിയ ചര്‍ച്ചാവിഷയമാണ്. എല്ലാ അറിവുകളും
അധികാരത്തിന്റെ ഘടകമാവണമെന്നില്ല. സമൂഹത്തില്‍ നിലനില്‍ക്കുന്ന ശാക്തികബലങ്ങളാണ് ഏതെല്ലാം
അറിവുകള്‍ അധികാരത്തിന്റെ ബന്ധമായി വരുന്നു എന്നതിനെ നിര്‍ണയിക്കുന്നത്. തപസ്സനുഷ്ഠിച്ച ശംബൂകനെ
വാളിനിരയാക്കിയതും ധനുര്‍വിദ്യ പഠിച്ച ഏകലവ്യന്റെ പെരുവിരല്‍ വെട്ടിയെടുത്തതും ധര്‍മമാണ് എന്നാണ്
ഇതിഹാസങ്ങള്‍ പറഞ്ഞത്. രണ്ടുപേരും- ശംബൂകനും ഏകലവ്യനും- കീഴാളവിഭാഗത്തിന്റെ
പ്രതിനിധികളായിരുന്നു. ഒരുകാലത്ത് ഇന്ത്യയില്‍ ബ്രാഹ്മണര്‍ക്കും മറ്റു സവര്‍ണവിഭാഗങ്ങള്‍ക്കും മാത്രമെ
അറിവുനേടാന്‍ അവകാശമുണ്ടായിരുന്നുള്ളൂ എന്നു നമുക്കറിയാം. വേദം കേള്‍ക്കുന്ന ശൂദ്രന്റെ കാതുകളില്‍
ഈയം ഒഴിക്കണമെന്നായിരുന്നല്ലോ പ്രമാണം. ജാതിവ്യവസ്ഥ ഇന്ത്യയിലെ വിജ്ഞാനോല്പാദനത്തിലും
വിജ്ഞാനവ്യാപനത്തിലും വലിയതോതില്‍ വിഘാതങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിച്ചു. സാമൂഹികമായ ഉള്‍ക്കൊള്ളലല്ല
പുറംതള്ളലായിരുന്നു നിലനിന്നിരുന്നത്. അത്തരമൊരു വ്യവസ്ഥയ്ക്ക് ഒരിക്കലും മുന്നോട്ടു
കുതിക്കാനാവുമായിരുന്നില്ല; ജീര്‍ണിക്കാനല്ലാതെ.</p>
<p>കൊളോണിയല്‍ ഭരണകാലത്ത് ഇന്ത്യയില്‍ നിലവിലുണ്ടായിരുന്ന തദ്ദേശീയ അറിവുരൂപങ്ങളെല്ലാം
ഇല്ലാതാവുകയോ തടസ്സപ്പെടുകയോ ചെയ്തു. കോളണി ഭരണം വന്നതോടെ രാഷ്ട്രീയവും നിയമപരവുമായ
നടപടികളാല്‍ ഗ്രാമീണകൈവേലകളും മറ്റ് തൊഴില്‍രൂപങ്ങളും വലിയ വെല്ലുവിളികള്‍ നേരിട്ടു. കരകൗശല
ഉല്പന്നങ്ങള്‍ ഇന്ത്യന്‍ കച്ചവടക്കാര്‍ക്കോ വിദേശീയര്‍ക്കോ വില്‍ക്കുന്നതില്‍ ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യാ കമ്പനി
ഒട്ടേറെ നിയന്ത്രണങ്ങള്‍ ഏര്‍പ്പെടുത്തി. ഏറെ പേരുകേട്ട കരകൗശല വ്യവസായത്തിന്റെ
രക്ഷാധികാരികള്‍, നിലനിന്നിരുന്ന നാട്ടുരാജ്യങ്ങളായിരുന്നു. അവയുടെ നാശം ഈ വ്യവസായത്തെ
അനാഥമാക്കി. വസ്ത്രനിര്‍മാണം, ഇരുമ്പുകൊണ്ടുള്ള നിര്‍മാണങ്ങള്‍ എന്നിങ്ങനെ
സാങ്കേതികവിദ്യാരംഗത്ത് അതുവരെയുണ്ടായിരുന്ന മുന്‍കൈകള്‍ പൂര്‍ണമായും തടയപ്പെട്ടു. ഇത് ജനങ്ങളെ
അവരുടെ ജീവനോപാധികളില്‍ നിന്ന് പിഴുതെറിയുകയും സമ്പദ്‌വ്യ‍വസ്ഥയെ വളരെ ദോഷകരമായി
ബാധിക്കുകയും ചെയ്തു. ഇതോടൊപ്പം പടിഞ്ഞാറന്‍ ജ്ഞാനരൂപങ്ങള്‍ മേത്തരമെന്നുള്ള ബോധം വലിയതോതില്‍
അടിച്ചേല്പിക്കപ്പെടുകയും ചെയ്തു. ഇതിന്റെയെല്ലാം ഫലമായി ഇന്ത്യയിലെ തദ്ദേശീയ ജ്ഞാനരൂപങ്ങള്‍
കൂമ്പടയുകയും വിസ്മൃതിയിലേക്ക് മായുകയും ചെയ്തു. ഇത് ഇന്ത്യയിലെ മാത്രം സ്ഥിതിയായിരുന്നില്ല.
കോളണിഭരണത്തിന്റെ മുഖമുദ്രയായിരുന്നു അത്.</p>
<p>കോളണിഭരണം അവസാനിച്ചെങ്കിലും പരോക്ഷമായ രീതികളില്‍ തങ്ങളുടെ മോധാവിത്വം
വികസ്വരരാജ്യങ്ങളുടെ മേല്‍ അടിച്ചേല്പിക്കാനുള്ള സാമ്രാജ്യത്വശക്തികളുടെ ശ്രമങ്ങള്‍ പുതിയ രൂപങ്ങളെ
സ്വീകരിക്കുന്നു. വിജ്ഞാനം അവരുടെ കൈകളില്‍ ചൂഷണത്തിനുള്ള ഒരുപാധിയായി മാറുന്നു. പേറ്റന്റ്
നിയമങ്ങളിലൂടെയും മറ്റ് ഉടമ്പടികളിലൂടെയും വിജ്ഞാനത്തെ കുത്തകവല്‍ക്കരിക്കാനും അതിനെ ഒരു
കച്ചവടച്ചരക്കാക്കാനുമാണ് ഇന്ന് മുതലാളിത്തരാജ്യങ്ങള്‍ ശ്രമിക്കുന്നത്.</p>
<h3 class="section-head" id="samuhamsamanyabodham"><a href="#samuhamsamanyabodham">സമൂഹവും സാമാന്യബോധവും</a></h3>
<p>വെള്ളത്തില്‍ കുത്തിനിറുത്തിയ വടി മിഥ്യാദര്‍ശനം അഥവാ ഇല്യൂഷന്‍ സൃഷ്ടിക്കുന്ന കാര്യം നേരത്തെ
സൂചിപ്പിച്ചതാണ്. ഈ മായക്കാഴ്ച സ്പര്‍ശനത്തിലൂടെ തെറ്റാണെന്ന് തെളിയുന്നതുമാണ്. മിഥ്യാദര്‍ശനത്തില്‍
നിന്ന് അല്‍പ്പം വേറിട്ടതാണ് മതിഭ്രമം (delusion) അഥവാ അബദ്ധവിശ്വാസം. പലതരത്തിലുള്ള
മതിഭ്രമങ്ങള്‍ പേറുന്നവരുണ്ട്. ഇത് മാനസികമായ ഒരു പ്രശ്നമാണ്. മതിഭ്രമം ചിന്തയുടെ ഉള്ളടക്കത്തില്‍
വരുന്ന ഒരുതരം അസ്വാസ്ഥ്യമാണ്. അത് ദൃഢവിശ്വാസത്തില്‍ അടിയുറച്ചതിനാല്‍ അത്തരക്കാര്‍ക്ക് സ്വയം
സംശയിക്കാനോ തിരുത്താനോ കഴിയില്ല. അന്ധവിശ്വാസം (superstition) ഇതോടൊപ്പം
പരിശോധിക്കേണ്ട മറ്റൊരു വാക്കാണ്. ശാസ്ത്രം തെറ്റെന്ന് തെളിയിച്ച കാര്യങ്ങളില്‍ അജ്ഞതകൊണ്ടോ
മനപ്പൂര്‍വമോ വിശ്വസിക്കുന്നതിനെയാണ് അന്ധവിശ്വാസം എന്നു പറയുന്നത്. വിശ്വാസത്തെ ആത്യന്തികമായ
സത്യത്തെ മുന്‍നിര്‍ത്തിയുള്ള പ്രതിബദ്ധത എന്ന നിലയില്‍ കാണാവുന്നതാണ്. ആത്മവിശ്വാസമില്ലായ്മയില്‍
നിന്ന് ഉടലെടുക്കുന്ന ആത്മരതിയായി അതിനെ കണക്കാക്കുന്നതില്‍ കുഴപ്പമില്ല. വിശ്വാസത്തില്‍ നിന്ന്
എളുപ്പം അന്ധവിശ്വാസത്തിലേക്ക് വഴുതിവീഴാം. അന്ധവിശ്വാസം മതിഭ്രമത്തിലേക്കും
നയിച്ചേക്കാം.</p>
<p>നിരവധി അബദ്ധവിശ്വാസങ്ങളും അന്ധവിശ്വാസങ്ങളും‍ വ്യക്തികളുടെ തലത്തില്‍ പരിഹരിക്കാന്‍
കഴിയില്ല. സമൂഹത്തിന്റെ ബോധതലത്തിലുള്ള അബദ്ധവിശ്വാസങ്ങളാണ് മിക്കവയും. ഏതെങ്കിലുമൊരാള്‍
പറക്കുംതളികകളെ കണ്ടു എന്നോ എട്ടടി നീളമുള്ള മനുഷ്യനെ രാത്രി കണ്ടു എന്നോ പറയുന്നത് വളരെ
പെട്ടെന്ന് പലരിലൂടെ കൈമാറിക്കൈമാറി വലിയ തോതില്‍ പരക്കുന്നത് കാണാറില്ലേ. ഇവരാരും
അത്തരമൊന്ന് കണ്ടിട്ടല്ല ഇങ്ങനെ പ്രചരിപ്പിക്കുന്നത്. ഭൂമിക്കുചുറ്റും കറങ്ങുന്ന സൂര്യനും
നക്ഷത്രങ്ങളുമെന്ന അബദ്ധവിശ്വാസം തിരുത്താനും ശരിയായതിനെ സ്ഥാപിക്കാനും നൂറ്റാണ്ടുകള്‍ അനവധി
വേണ്ടിവന്നു. പലരുടെ ജീവിതങ്ങളും ഹോമിക്കേണ്ടിവന്നു. പതിനാറ്- പതിനേഴ് നൂറ്റാണ്ടുകാലത്ത്
ഇംഗ്ലണ്ടില്‍ നടന്ന ദുര്‍മന്ത്രവാദിനിവേട്ടയെ (witch-hunt) കുറിച്ച് പി ഗോവിന്ദപ്പിള്ള
വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവം: ഒരു സാംസ്കാരിക ചരിത്രം എന്ന പുസ്തകത്തില്‍ വിശദീകരിച്ച് എഴുതിയിട്ടുണ്ട്.
എന്‍സൈക്ലോപീഡിയ ബ്രിട്ടാനിക്കയിലെ കണക്കനുസരിച്ച് 40,000- 60,000 നിരപരാധികളായ
സ്ത്രീകളെ ദുര്‍മന്ത്രവാദിനികളായി മുദ്രകുത്തി പീഡിപ്പിക്കുയും കൊലചെയ്യുകയും ചെയ്തിട്ടുണ്ട്
അക്കാലത്ത്. യഥാര്‍ത്ഥ കണക്കുകള്‍ ഇതിലും എത്രയോ കൂടുതലാണത്രേ. പിശാചുബാധ ഉള്ളവരും
പിശാചുക്കളുമായി ലൈംഗികബന്ധം പുലര്‍ത്തുന്നവരുമായ ദുര്‍മന്ത്രവാദിനികള്‍ കുട്ടികളെ ജീവനോടെ
വാറ്റി കുടിക്കുന്നവരാണ് എന്നതായിരുന്നു വിശ്വാസം. ചിലരുടെ മതിഭ്രമം സമൂഹത്തിന്റെ
സാമാന്യബോധമായി തീര്‍ന്ന കാഴ്ചയാണ് ഇവിടെ കണ്ടത്. വൈജ്ഞാനികമായി ഇത്രയധികം പുരോഗമിച്ച
ഇക്കാലത്തും നിരവധിയായ അബദ്ധവിശ്വാസങ്ങളും അന്ധവിശ്വാസങ്ങളും ‍ സമൂഹത്തിന്റെ ബോധതലത്തില്‍
നിലനില്‍ക്കുന്നു എന്നതാണ് യാഥാര്‍ത്ഥ്യം.</p>
<p>നിനക്ക് സാമാന്യബോധമില്ലായിരുന്നോ എന്ന് പല അവസരങ്ങളിലും നമ്മുടെ സംഭാഷണത്തില്‍
കയറിവന്നിട്ടുണ്ടാവും. എങ്കിലും സാമാന്യബോധമെന്നത് എളുപ്പത്തില്‍ നിര്‍വചിക്കാന്‍ കഴിയുന്ന ഒന്നല്ല.
സമൂഹത്തില്‍ നിന്ന് വ്യക്തിക്ക് കൈവരുന്ന അടിസ്ഥാനകാര്യങ്ങളിലൊന്നാണത്. ചെറുപ്പംതൊട്ടേ
അനുഭവങ്ങളില്‍ നിന്നും ചുറ്റും നടക്കുന്നതില്‍ നിന്നും മനസ്സിലാക്കിയ ഒരവബോധം. ഇതില്‍ നിന്ന്
വ്യത്യസ്തമാണ് നമ്മള്‍ ആര്‍ജിക്കുന്ന സവിശേഷജ്ഞാനങ്ങള്‍ അഥവാ ഗുണാത്മക ബോധം.
ഇന്ദ്രിയസംവേദനത്തിലൂടെ ലഭിച്ച അറിവുകളും സമൂഹത്തില്‍ നിന്ന് ആര്‍ജിതമായി കിട്ടിയ അറിവുകളും
യുക്തിയും ഉപയോഗിച്ചാണ് ഒരു വ്യക്തി ജീവിതായോധനത്തിലേര്‍പ്പെടുന്നത്. നിത്യജീവിത പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍
സാമാന്യബോധവും, ശാസ്ത്രസാങ്കേതികവിദ്യകള്‍ ഗുണാത്മകബോധവുമാണെന്ന് പറയാം.
സാമാന്യബോധരൂപീകരണത്തെക്കുറിച്ച് ഡോ. കെ എന്‍ ഗണേശ് ഇങ്ങനെ വിശദീകരിക്കുന്നു.</p>
<p>"നിത്യജീവിതം നിലനില്‍പ്പുമായി ബന്ധപ്പെട്ടതാണ്. നിലനിൽപ്പിനുവേണ്ടിയുള്ള പോരാട്ടം
യുക്തിപരമാണ്. നാം യുക്തിയെന്ന് പറയുന്നത് ജീവിതത്തിനുവേണ്ടിയുള്ള പ്രായോഗിക പ്രവർത്തനങ്ങളെ
അവയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടുയരുന്ന ചിന്തകളുമായും നേരെ തിരിച്ചും ബന്ധപ്പെടുത്തി അവയുമായി
പൊരുത്തപ്പെടുന്ന കൃത്യമായ ഫലങ്ങൾ ഉല്പാദിപ്പിക്കാനുള്ള കഴിവിനെയാണ്. ഇരതേടലും
ജീവികാസമ്പാദനവും മുതൽ ഭക്ഷണം കഴിക്കുന്നതുവരെയുള്ള ഒരു പ്രവർത്തനവും മനുഷ്യർക്ക്
യുക്തിപരമല്ലാതെ ചെയ്യാൻ സാധിക്കില്ല. പ്രജനനവും ശിശുപരിപാലനവും സുരക്ഷയും
സമൂഹജീവിതവുമെല്ലാം അതുപോലെ തന്നെ. ഇവയുടെ ഫലമായി നാം നേടിയെടുക്കുന്ന അറിവുകളിൽ
പരിമിതികളുണ്ട്. ആ പരിമിതികൾ നമ്മുടെ ജൈവമായ കാഴ്ചയുടെയും കേൾവിയുടെയും സ്പർശനത്തിന്റെയും
സ്വാദിന്റെയും ഓർമയുടെയും ചിന്തയുടെയുമെല്ലാം പരിമിതികളാണ്. ഈ പരിമിതികളെ മറികടക്കാനാണ്
നാം ഗുണാത്മക ബോധത്തെ - നാം നേടിയെടുത്ത അറിവുകളെയും കഴിവുകളെയും കൃത്യമാക്കുന്ന
ശാസ്ത്രസാങ്കേതികവിദ്യകളെ ഉപയോഗിക്കുന്നത്. എല്ലാ കാലങ്ങളിലും നിലനിൽപ്പ് സാധ്യമായത് നമ്മുടെ
പ്രായോഗിക ശേഷികളുടെയും സംഘടിതമായ അറിവിന്റെയും വളർച്ച കൊണ്ടാണ്. അതായത് ഓരോ കാലത്തും
സൃഷ്ടിക്കപ്പെടുന്ന ഗുണാത്മകബോധം ക്രമേണ ജനങ്ങളുടെ സാമാന്യബോധമായി മാറുന്നു."</p>
<p>എന്നാല്‍ ഇങ്ങനെ ഗുണാത്മകബോധം സാമാന്യബോധമായി മാറുന്ന വേളയില്‍ ജീവിതവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട
അതിന്റെ പ്രായോഗികരൂപം മാത്രം സാമാന്യവല്ക്കരണത്തിന് വിധേയമാവുകയും അതിന്റെ പ്രക്രിയയും
അറിവിന്റ മറ്റുവശങ്ങളും ഉപേക്ഷിക്കപ്പെടുകയും ചെയ്യുന്നു. അതുകൊണ്ടുതന്നെ സമൂഹത്തിന്റെ
സാമാന്യബോധമായി മാറുന്ന എല്ലാ അറിവുകളും ശാസ്ത്രീയമാകണമെന്നില്ല എന്നുവരുന്നു. പാതിവെന്ത ഈ
സാമാന്യബോധം കപടശാസ്ത്രങ്ങള്‍ക്കും മറ്റുതരത്തിലുള്ള അന്ധവിശ്വാസങ്ങള്‍ക്കും തഴച്ചുവളരാന്‍ പറ്റിയ
അന്തരീക്ഷമാണ് സൃഷ്ടിക്കുക. പ്രക്രിയകള്‍ക്ക് പ്രാധാന്യം കൊടുക്കാതെ അറിവുകളെ കുട്ടികളിലേക്ക്
പമ്പുചെയ്യുന്ന വിദ്യാഭ്യാസക്രമവും ഇതിലേക്ക് വലിയ സംഭാവന ചെയ്യുന്നു. സാമൂഹ്യജ്ഞാനരൂപങ്ങള്‍
സൃഷ്ടിക്കപ്പെടുകയാണ് വിദ്യാഭ്യാസത്തിലൂടെ നടക്കേണ്ടത്. സയന്‍സ് പഠിക്കാന്‍ കൂടുതല്‍
കുട്ടികളുണ്ടാവുന്നതുകൊണ്ടോ കൂടുതലായി സാങ്കേതിക വിദഗ്ധര്‍ ഉല്പാദിപ്പിക്കപ്പെട്ടതുകൊണ്ടോ
ശാസ്ത്രം സാമൂഹ്യജ്ഞാനമായി മാറില്ല . ഈ അവസ്ഥ മാറണം. നിരീക്ഷണ പരീക്ഷണങ്ങളിലൂടെയും
യുക്തിസഹമായ ചിന്തയിലൂടെയും വിമര്‍ശനാവബോധത്തിലൂടെയും വളര്‍ന്നുവന്ന ശാസ്‌ത്രജ്ഞാനത്തിന്റെ യുക്തി
പകരുന്ന രീതിയിലേക്ക് വിദ്യാഭ്യാസരംഗം മാറിയാലേ ഇത് സാധ്യമാകൂ. ഒപ്പം
സാമൂഹികശാസ്ത്രവിഷയങ്ങള്‍ക്കും ഭാഷാനൈപുണികള്‍ക്കും ഇന്ന് കല്പിക്കപ്പെട്ടിട്ടുള്ള രണ്ടാംസ്ഥാനവും
മാറ്റേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../1_arivanusakthi">അറിവാണ് ശക്തി</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../3_arivumbhashayum">അറിവും ഭാഷയും</a>
        </li>
    </ul>
</nav>

{{< /rawhtml >}}
